\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 2/ février 2024}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\setitemize[0]{label=\textbullet}

\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    %\vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair,}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair}
\usemintedstyle{friendly}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\begin{document}

\begin{info-box}
\begin{center}
    \large{DEVOIR SURVEILLÉ n°2}
\end{center}
\textbf{Thèmes} : architecture matérielle, programmation, algorithmique.

\begin{itemize}
    \item Durée : 1h30.
    \item Les exercices de ce devoir sont indépendants.
\end{itemize}
\end{info-box}


\section*{Exercice 1 : réseaux (5 points)}

\begin{enumerate}
    \item Expliquer la différence entre un switch et un routeur.
    \item Donner une différence fondamentale entre l’adresse MAC et
          l’adresse IP d’une machine.
    \item On considère deux ordinateurs ayant pour adresses IP respectives
          \texttt{192.168.0.1} et \texttt{192.168.1.156}, associées au masque de
          sous-réseau \texttt{255.255.255.0}.

          Ces deux ordinateurs peuvent-ils communiquer ensemble ? Pourquoi ?
    \item  Sur la configuration IP d’une machine nommée MACH01 on peut lire :

          \texttt{
              adresse Ipv4 : 172.16.100.201\\
              Masque de sous-réseau : 255.255.0.0\\
              Passerelle : 172.16.0.254\\
          }

          Sur la configuration IP d’une machine nommée MACH02 on peut lire :

          \texttt{
              adresse Ipv4 : 172.16.100.202\\
              Masque de sous-réseau : 255.255.0.0\\
              Passerelle : 172.16.0.254\\
          }

          Écrire la commande permettant de tester la connexion depuis la machine
          MACH02 vers la machine MACH01.
    \item On considère le réseau ci-dessous formé de deux sous-réseaux de masque
          \texttt{/24}. Le routeur qui interconnecte les deux sous-réseaux possède une
          adresse IP dans chacun d'eux.

          Donner une adresse IP possible pour ce routeur dans chaque réseau, ainsi qu'une
          adresse IP possible pour la machine PC2.
          \begin{center}
              \includegraphics[width=12cm]{reseau_exo2.png}
          \end{center}
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 2 : système d'exploitation(4 points)}

On suppose que le répertoire personnel de l'utilisateur courant
est vide.

\begin{enumerate}
    \item Décrire l’effet de chacune des commandes suivantes, en supposant
          qu’elles sont exécutées les unes à la suite des autres.
          \begin{enumerate}
              \item \mintinline{bash}|cd ~|
              \item \mintinline{bash}|mkdir NSI|
              \item \mintinline{bash}|mkdir NSI/TP_SHELL|
              \item \mintinline{bash}|ls|
              \item \mintinline{bash}|touch nouveau.py|
              \item \mintinline{bash}|cat nouveau.py|
              \item \mintinline{bash}|cd ..|
          \end{enumerate}
    \item Représenter l'arborescence obtenue à l'issue de ces commandes.


\end{enumerate}


\section*{Exercice 3  (5 points)}

\begin{info-box}
\textbf{Rappel : chaînes de caractères en Python}
\begin{itemize}
    \item Les chaînes de caractères s'écrivent entre des guillemets simples
          \py{'} ou doubles \py{"}.

    \item La chaîne de caractère vide s'écrit \py{''} ou \py{""}.
          \\
          Par exemple, si la variable \py{reponse} est un \textbf{accumulateur}
          pour une boucle, on peut l'initialiser avec la chaîne vide en écrivant
          \py{reponse = ''} ou \py{reponse = ""}.

    \item Une fonction peut ne rien afficher mais renvoyer comme résultat une chaîne
          de caractère.
          \\
          Par exemple la fonction \py{str(n)} renvoie le contenu de la variable \py{n}
          sous forme de chaîne de caractère. Ainsi \py{str(42)} renvoie \py{"42"}
          (qui est une chaîne de caractère et pas un nombre entier !).

    \item L'addition \py{+} entre chaînes de caractères est bien définie : "a" + "bc"
          est égal à "abc". Cette opération s'appelle la \emph{concaténation} de chaînes
          de caractères.

          \item Pour accéder au i\up{ème} caractère d'une chaîne de caractère, on utilise 
          la syntaxe \py{[i]}.
          \\
          Par exemple avec \py{txt} qui contient \py{'azerty'}, la variable \py{txt[2]} 
          contient \py{'e'}.
\end{itemize}
\end{info-box}

\begin{enumerate}
    \item Écrire la fonction \py{frequence} qui prend en paramètre une chaîne de caractère \py{mot}
          et un caractère unique \py{lettre} et qui calcule la fréquence (unitaire) d'apparition de 
          \py{lettre} dans \py{mot}.
    \item  Écrire la fonction \py{total_str} qui prend en paramètre un nombre entier
          \py{n} et qui renvoie la chaîne de caractère \py{"total: "} avec écrit à la 
          suite le nombre \py{n}.

          Par exemple, \py{total_str(42)} doit renvoyer la chaîne \py{"total: 42"}, 
          \py{total_str(128)} doit renvoyer \py{"total: 128"} et \py{total_str(1+2+3+4)}
           doit renvoyer \py{"total: 10"}.

          \emph{Attention}, la fonction doit \textbf{renvoyer} une chaîne de caractère 
          et non pas \textbf{l'afficher}.

    \item Écrire la fonction \py{somme} qui prend en paramètre deux nombres
          entiers \py{a} et \py{b}, qui calcule la somme de \py{a} avec \py{b}
          et qui renvoie la réponse sous la forme d'une chaîne de caractère :
          \\
          Exemples d'utilisation dans la console interactive Python : \\[-2em]
          \begin{pyrep}
>>> somme(40, 2)
"40+2=42"
>>> somme(1, 4)
"1+4=5"
          \end{pyrep}
\end{enumerate}



\section*{Exercice 4 (6 points)}

Un carré d’ordre $n$ est un tableau carré contenant $n^2$ entiers strictement positifs.

On dit qu’un carré d’ordre $n$ est magique si :
\begin{itemize}
    \item il contient tous les nombres entiers de 1 à $n^2$;
    \item les sommes des nombres de chaque rangée, les sommes des nombres de chaque
          colonne et les sommes des nombres de chaque diagonale principale sont égales.
\end{itemize}

On modélise un carré par un tableau de tableaux de nombres.

Exemple :
\begin{center}
    \includegraphics[width=13cm]{carres_magiques.png}

\end{center}


\begin{enumerate}
    \item Dans l'exemple ci-dessus, quelle est la valeur renvoyée par
          l'instruction \mintinline{python}|len(carre4)| ?
    \item \begin{enumerate}
              \item Quelle est la valeur de \mintinline{python}|carre3[1]| ?
              \item Quelle est la valeur de \mintinline{python}|carre3[0][2]| ?
              \item Quelle instruction permet de récupérer l'entier \texttt{3}
                    contenu dans \mintinline{python}|carre4| ?
          \end{enumerate}
\end{enumerate}

On propose le code suivant :

\pyfile{1}{7}{codes.py}
\vspace{3mm}
\begin{enumerate}[resume]
    \item \begin{enumerate}
              \item Indiquer le type de la valeur renvoyée par cette fonction.
              \item Que permet de faire cette fonction ?
              \item Quelle condition faudrait-il vérifier par rapport à \texttt{n}
                    avant de commencer la boucle ?
              \item Proposer une instruction permettant de vérifier cette condition.
          \end{enumerate}
    \item Quelle est la valeur renvoyée par \mintinline{python}|somme(carre4 ,2)| ?
    \item Écrire le code d’une fonction \texttt{egalite\_lignes} qui prend un carré en paramètre
          et qui vérifie que les sommes des nombres de chaque ligne sont égales. Cette fonction devra
          utiliser la fonction \texttt{somme} précédente.
\end{enumerate}

\end{document}
